\documentclass[10pt]{scrartcl}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[]{biblatex}
\addbibresource{./manual.bib}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\begin{document}
\title{Anleitung}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Einleitung}
Bei der Rithmomachie handelt es sich um ein aus dem 10. Jahrhundert stammendes Spiel, welches damals eine ganze Reihe an Zielen verfolgte. Zum einen sollte damit das Zahlenverständnis gefördert werden, zum anderen lässt sich damit wunderbar das Rechnen trainieren. Zumindest in ihrer letzteren Eigenschaft ist dieses Spiel auch heute noch durchaus nützlich.

Für eine Abhandlung über Geschichte und Hintergrund siehe \cite{rapport}
\section{Aufstellung und Ziehen}
Die Aufstellung der Steine und deren Werte gehen auf die antike Zahlentheorie des Boetius zurück. Auch hier sei für Details auf \cite{rapport} verwiesen.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{img/start.png}
\caption{Startaufstellung der Steine}
\end{figure}

Dabei ziehen die runden Steine 2 Felder, die dreieckigen 3, die viereckigen 4 und die Pyramide 2,3 oder 4 Felder. Ausnahmen hiervon sind zum Schlagen möglich (siehe \ref{sec:ueberfall})

Reguläre Züge können hierbei auch über Eck erfolgen, Kreiszüge (um zum Beispiel mit einem Dreieck auf das Nachbarfeld zu kommen) sind jedoch nicht erlaubt. 
\section{Schlagen}
Es gibt grundsätzlich vier Möglichkeiten, einen gegnerischen Stein zu schlagen: Aufeinandertreffen, Belagerung, Hinterhalt und Überfall.

\subsection{Aufeinandertreffen}
Wenn ein Stein durch einen regulären Zug auf ein Feld mit einem Stein des selben Wertes gesetzt, so wird dieser geschlagen. Für ein Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:treffen}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.3\columnwidth]{img/treffen.png}
\caption{\textbf{Aufeinandertreffen:} Die Schwarze 9 kann in ihrem nächsten Zug regulär auf das Feld der weißen 9 gelangen und diese schlagen}
\label{fig:treffen}
\end{figure}


\subsection{Belagerung}
Wird ein Stein so durch gegnerische Steine in die Zange genommen, dass er nicht mehr ziehen kann, so wird er geschlagen.

Für ein Bispiel siehe Abbbildung \ref{fig:belagerung}.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.3\columnwidth]{img/belagerung.png}
\caption{\textbf{Belagerung:} Die Schwarze 9 ist von allen Seiten umzingelt, sie fällt also}
\label{fig:belagerung}
\end{figure}


\subsection{Hinterhalt}
Wird ein Stein durch zwei (oder mehr) gegnerische Steine so in die Zange genommen, dass eine Rechenoperation aus den gegnerischen Steinen den Wert des Steines ergibt, wird dieser geschlagen. Aus Gründen der Komplexität sind hierbei keine geklammerten Ausdrücke zugelassen, es gelten einnzig die bekannten Rechenregeln (Punkt-vor-Strich).

Für ein einfaches Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:hinterhalt}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.3\columnwidth]{img/hinterhalt.png}
\caption{\textbf{Hinterhalt:} Die Schwarze 5 kann im nächsten Zug entweder über oder neben die weiße 4 gesetzt werden und diese somit in Kombination mit der 9 schlagen, da $9-5 = 4$}
\label{fig:hinterhalt}
\end{figure}


\subsection{Überfall}
\label{sec:ueberfall}
Ist das Ergebnis einer Rechenoperation aus Zugweite und dem Wert des gegnerischen Steines gleich dem Wert eines Steines, so wird dieser geschlagen. Für ein Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:ueberfall}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.3\columnwidth]{img/ueberfall.png}
\caption{\textbf{Überfall:} Die Schwarze 3 ist drei Felder von der weißen 6 entfernt, kann diese also im nächsten Zug schlagen, da $3+3=6$ (natürlich kann die 6 umgekehrt ebenfalls schlagen)}
\label{fig:ueberfall}
\end{figure}



\subsection{Sonstiges}
Es ist auch möglich, mehrere Schlagmöglichkeiten zu kombinieren, um so mehrere Steine zu schlagen. Ein solches Beispiel findet sich in Abbildung \ref{fig:combo}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.3\columnwidth]{img/combo.png}
\caption{\textbf{Kombiniertes Schlagen:} Zieht die schwarze 5 zwei Felder nach unten, so schlägt sie die weiße 4 (Hinterhalt mit der 9) und die weiße 6 (Belagerung)}
\label{fig:combo}
\end{figure}


Die Pyramiden haben noch eine Besonderheit: Sie haben zwei angreifbare Zahlenwerte: Zum einen ihren absoluten Wert, zum anderen ihre Basis (36 für die 91, 64 bei der 190). Fällt die Basis, so fallen zusätzlich alle Quadratzahlen dieser Pyramide (bei der 91: 36,16,9,4; bei der 190: 64,49,36,25,16)
\section{Siegbedingungen}
Um das Spiel zu gewinnen, gibt es grundsätzlich zwei Möglichkeiten: Zum einen den Sieg durch Eroberung, also durch Wegnahme aller gegnerischer Steine. In der Praxis ist dies aber nahezu unmöglich, sodass ein Spiel gewöhnlich mit der Aufgabe des unterlegenen Spielers endet.

Die andere Möglichkeit ist, in der gegnerischen Hälfte Folgen mit gewissen Mittelwerteigenschaften zu legen, die sogenannten Harmonien. Dabei gibt es zwei Arten: Arithmetische Mittel und Harmonisches Mittel. 

Um zu gewinnen genügt es nun, je eine Harmonie jedes Typs oder aber eine Größte Harmonie (eine Viererfolge, die beide Harmonien vereint) zu setzen. Für eine Liste der möglichen Harmonien siehe Tabelle \ref{table:harmonies}

\begin{table}
\caption{Liste der Harmonien}
\label{table:harmonies}
\begin{tabular}{lccc}
 & Even & Uneven & Both\\\hline
 Arithmetisch & 2-4-6 & 3-5-7 & 2-3-4 \\
  & 4-6-8 & 5-7-9 & 3-4-5 \\
  & 4-20-36 & 7-16-25 & 3-42-81\\
  & 8-25-42 & 7-28-49 & 4-5-6\\
  & 8-36-64 & 7-64-121 & 5-6-7\\
  & 9-45-81 & 12-56-100 & 5-15-25\\
  & 9-81-153 & 12-66-120 & 6-7-8\\
  & 15-20-25 & 28-64-100 & 6-9-12\\
  & 20-42-64 & & 6-36-66\\
  & 46-169-289 & & 7-8-9\\
  & & & 7-16-25\\
  & & & 7-28-49\\
  & & & 7-49-91\\
  & & & 8-12-16\\
  & & & 8-36-64\\
  & & & 8-49-90\\
  & & & 8-64-120\\
  & & & 9-45-81\\
  & & & 9-81-153\\
  & & & 12-16-20\\
  & & & 12-42-72\\
  & & & 15-20-35\\
  & & & 15-120-225\\
  & & & 20-25-30\\
  & & & 20-28-36\\
  & & & 20-42-64\\
  & & & 28-64-100\\
  & & & 30-36-42\\
  & & & 42-66-90\\
  & & & 42-81-120\\
  & & & 49-169-289\\
  & & & 56-64-72\\
  & & & 72-81-90\\
  & & & 91-190-289\\\hline
Harmonisch & 9-15-45 & & 2-3-6\\
&9-16-72 &  & 3-5-15\\
& & & 4-7-28\\
& & & 4-6-12\\
& & & 5-8-20\\
& & & 5-9-45\\
& & & 6-8-12\\
& & & 7-12-42\\
& & & 8-15-120\\
& & & 9-15-45\\
& & & 9-16-72\\
& & & 12-15-20\\
& & & 15-20-30\\
& & & 25-45-225\\
& & & 30-36-45\\
& & & 72-90-120\\\hline
Große Harmonie & 9-15-45-81 & & 2-3-4-6\\
& & & 3-4-5-15\\
& & & 5-6-9-12\\
& & & 6-8-9-12\\
& & & 9-15-45-81\\
& & & 12-15-20-25\\
& & & 15-20-25-30\\
\end{tabular}
\end{table}
\printbibliography
\nocite{*}
\end{document}